%
% Historique
%   2014/08/30 : pda : conception
%

%%%%% \newcounter {ompexemple}
\def\inc{inc7-c11}

\titreA {Concurrence et norme C-2011}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Plusieurs versions du langage C :

    \begin {itemize}
	\item 1978 : version K\&R (Kernighan \& Ritchie)
	\item 1989 : norme ANSI (C89) \implique norme ISO (C90)
	\item 1999 : norme ISO (C99)
	\item 2011 : norme ISO (C11)
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Introduction -- C K\&R}
    \begin {itemize}
	\item livre publié en 1978 par les créateurs du langage
	\item C primitif (mais amélioré par rapport à la première version)
	\item pas de vérification des arguments
	\item type \code {void} existant, mais embryonnaire
    \end {itemize}

    \lstinputlisting [basicstyle=\scriptsize\lstmonstyle] {\inc/ex-c78.c}
\end{frame}

\begin {frame} [fragile] {Introduction -- C 89}
    \begin {itemize}
	\item compatible avec C K\&R
	\item vérification possible des arguments avec les prototypes
    \end {itemize}

    \lstinputlisting [basicstyle=\scriptsize\lstmonstyle] {\inc/ex-c89.c}
\end{frame}

\begin {frame} [fragile] {Introduction -- C 99}
    \begin {itemize}
	\item compatible avec C 89
	\item beaucoup d'améliorations : nouveaux types, déclarations
	    au plus près, tableaux dynamiques, etc.
    \end {itemize}

    \lstinputlisting [basicstyle=\scriptsize\lstmonstyle] {\inc/ex-c99.c}
\end{frame}

\begin {frame} {Introduction -- C 11}
    \begin {itemize}
	\item compatible avec C 99
	\item beaucoup d'améliorations générales
	    \begin {itemize}
		\item spécificateur d'alignement
		\item meilleur support d'Unicode (ex : \code {char32\_t},
		    \texttt {uchar.h}, \code {u"}...\code {"})
		\item expressions génériques (i.e. macros agissant
		    en fonction du type des arguments)
		\item structures/unions anonymes (dans les structures)
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item mais également support d'opérations concurrentes :
	    \begin {itemize}
		\item \textbf {variables atomiques}
		\item \textbf {threads}
	    \end {itemize}
	    \implique quasiment identiques à la norme C++ 2011
    \end {itemize}
\end{frame}

\begin {frame} {Introduction -- C 11}

    Support de C11 encore incomplet dans les compilateurs
    \begin {itemize}
	\item de plus, le support des variables atomiques et des
	    threads est optionnel !
	\item Compilateur \texttt {clang} version $\geq$ 5 : ok

    \end {itemize}

    \vspace* {3mm}

    Utilisation des variables atomiques et des threads :
    \begin {itemize}
	\item avec Clang : \code {cc ... -lstdthreads}
    \end {itemize}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Variables atomiques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Variables atomiques}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Introduction}
    Nouveau qualificateur pour la déclaration de variables :

    \begin {itemize}
	\item En utilisation réelle : \code {\_Atomic int x ;}
	    \\
	    \implique ma préférence personnelle
	\item Ne devrait pas être utilisé : \code {\_Atomic(int) x ;}
	\item Avec \texttt {stdatomic.h} : \code {atomic\_int x ;}
	    \ctableau {\fE} {|l|l|} {
		\textbf {Type défini dans \texttt {stdatomic.h}} &
		    \textbf {Type réel} \\ \hline
		\texttt {atomic\_bool} & \texttt {\_Atomic \_Bool} \\
		\texttt {atomic\_char} & \texttt {\_Atomic char} \\
		\texttt {atomic\_schar} & \texttt {\_Atomic signed char} \\
		\texttt {atomic\_uchar} & \texttt {\_Atomic unsigned char} \\
		\texttt {atomic\_uchar} & \texttt {\_Atomic unsigned char} \\
		\texttt {atomic\_short} & \texttt {\_Atomic short int} \\
		\texttt {atomic\_ushort} & \texttt {\_Atomic unsigned short int} \\
		... & ... \\
		\texttt {atomic\_llong} & \texttt {\_Atomic long long int} \\
		\texttt {atomic\_ullong} & \texttt {\_Atomic unsigned long long int} \\
		... & ... \\
		\texttt {atomic\_size\_t} & \texttt {\_Atomic size\_t} \\
		... & ... \\
	    }
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Qualificateur \textbf {atomic} -- Opérateurs atomiques}
    Une variable qualifiée avec \code {\_Atomic} est automatiquement
    utilisée en section critique avec les opérateurs classiques :

    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fB\lstmonstyle]
_Atomic int x, *p ;

x++ ;          // opération atomique
*p *= 3 ;      // opération atomique
\end{lstlisting}

    \vspace* {3mm}

    Attention :
    \begin {itemize}
	\item \code {x++}  ou \code {x += 1} sont des opérations atomiques
	\item \code {x = x + 1} n'est pas une opération atomique !
    \end {itemize}

\end{frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Initialisation}
    Une variable atomique de type $T$ n'a pas forcément la même
    implémentation qu'une variable non atomique de type $T$

    \begin {itemize} 
	\item certaines architectures peuvent nécessiter l'ajout
	    d'un verrou

	\item \code {sizeof (\_Atomic T)} peut être différent de
	    \code {sizeof (T)}

    \end {itemize} 

    Une variable atomique doit donc être initialisée :

    \begin {itemize}
	\item deux possibilités au choix :
	    \begin {itemize}
		\item \code {atomic\_init (\&x, 0) ;}
		\item \code {\_Atomic int x = ATOMIC\_VAR\_INIT (0) ;}
	    \end {itemize}
	\item à faire une seule fois seulement
	\item initialise la variable et le verrou éventuel en même temps
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Affectation}
    Des opérations peuvent être non atomiques sur certaines
    architectures.  Exemples :

    \begin {itemize}
	\item \code {long long int x = 12345678987654321LL ;} \\
	\item \code {double complex z = CMPLX (1.0, -1.0) ;} \\
    \end {itemize}

    \implique une affectation peut nécessiter plusieurs instructions \\
    \implique état non cohérent pendant un court laps de temps
\end {frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Affectation}
    C11 définit des macros génériques pour les opérations d'affectation :

    \begin {itemize}
	\item \code {T atomic\_load (volatile \_Atomic T *)}
	\item \code {void atomic\_store (volatile \_Atomic T *, val)}
    \end {itemize}

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item \code {\_Atomic long int ax ; \\ ... \\
			long int x = atomic\_load (\& ax) ;}
	\item \code {\_Atomic double complex z ; \\ ... \\
			atomic\_store (\&z, CMPLX (1.0, -1.0)) ;} \\
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Autres macros}
    Quelques autres macros C11 fonctionnant de manière atomique :

    {\fC
    \begin {itemize}
	\item \code {T atomic\_exchange (volatile \_Atomic T *, val)}
	\item \code {T atomic\_fetch\_add (volatile \_Atomic T *, val)}
	\item \code {T atomic\_fetch\_\textit {x}} avec $x$ = \code {sub},
		    \code {or}, \code {xor} ou \code {and}
    \end {itemize}
    }

    \implique ces opérations peuvent entraîner des verrouillages
    implicites

    \vspace* {3mm}

    Type \texttt {atomic\_flag} :

    {\fC
    \begin {itemize}
	\item \code {atomic\_flag x = ATOMIC\_FLAG\_INIT ;}
	\item \code {void atomic\_flag\_clear (volatile atomic\_flag *)}
	\item \code {bool atomic\_flag\_test\_and\_set (volatile atomic\_flag *)}
    \end {itemize}
    }

    \implique ces opérations sont garanties atomiques et sans verrouillage
\end {frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- struct/union}
    Utilisation de \code {\_Atomic} avec des structures~:

    \begin {itemize}
	\item une structure peut être qualifiée avec \code {\_Atomic}
	    \begin {itemize}
		\item l'accès aux membres n'est pas pour autant atomique
		    \\
		    \implique «~comportement non défini~» d'après le standard

		\item la structure peut être accédée en totalité
		    avec \code {atomic\_load()} ou \code {atomic\_store()}

	    \end {itemize}

	\item un membre de structure peut être qualifié avec \code {\_Atomic}
	    \begin {itemize}
		\item l'accès à ce membre est atomique
		\item \code {struct \{ ... \_Atomic int x ; ... \} s ; \\
			atomic\_init (s.x, 0) ; \\
			... \\
			s.x++ ; // atomique
		    }

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    Idem avec les unions
\end {frame}

\begin {frame} {Qualificateur \textbf {atomic} -- Bilan}
    \begin {itemize}
	\item nouveau qualificateur \code {\_Atomic}
	\item initialisation obligatoire (\code {atomic\_init()})
	\item des opérations par défaut atomiques (\code {++}, \code
	    {+=}, etc.)
	\item opérations d'affectation : utiliser \code {atomic\_store/load}
	\item macros pour réaliser des traitements atomiques

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Threads
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Threads}

\begin {frame} {Threads C11 -- Introduction}
    Support des threads ajouté au langage avec la norme C 2011.

    \vspace* {3mm}

    Concepts analogues à l'API POSIX, légèrement simplifiés :

    \begin {itemize}
	\item \code {\#include <threads.h> \hspace*{10mm} // et pas <pthread.h>}
	\item types similaires :
	    \ctableau {\fC} {|l|l|} {
		\textbf {Type C11} & \textbf {Type POSIX} \\ \hline
		\code {thrd\_t} & \code {pthread\_t} \\
		\code {mtx\_t} & \code {pthread\_mutex\_t} \\
		\code {cnd\_t} & \code {pthread\_cond\_t} \\
	    }
	\item pas d'attributs (de thread, de mutex, etc.)
	\item codes de retour : valeurs spécifiques
	    \begin {itemize}
		\item ok : \code {thrd\_success},
		\item erreurs : {\fC \code {thrd\_timeout}, \code {thrd\_busy},
		    \code {thrd\_error}, \code {thrd\_nomem}}
		\item non compatibles avec les codes POSIX (\code {errno}, etc.)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads C11 -- Gestion des threads}
    Fonctions de gestion des threads :

    {\fC
    \begin {itemize}
	\item \code {int thrd\_create (thrd\_t *, int (*)(void *), void *)}
	\item \code {void thrd\_exit (int)}
	\item \code {int thrd\_join (thrd\_t, int *)}
	\item \code {thrd\_t thrd\_current (void)}
	\item \code {int thrd\_equal (thrd\_t, thrd\_t)}
    \end {itemize}
    }

    Principale différence :

    \begin {itemize}
	\item retour d'un thread = \code {int} (et pas \code {void *})
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Threads C11 -- Mutex}
    Foncions analogues à l'API POSIX :

    {\fC
    \begin {itemize}
	\item \code {int mtx\_init (mtx\_t *, int)} \\
	    Deuxième paramètre : type de mutex (ex: \code {mtx\_plain},
	    \code {mtx\_timed})
	\item \code {int mtx\_destroy (mtx\_t *)} \\
	\item \code {int mtx\_lock (mtx\_t *)}
	\item \code {int mtx\_timedlock (mtx\_t *, struct timespec *)}
	\item \code {int mtx\_trylock (mtx\_t *)}
	\item \code {int mtx\_unlock (mtx\_t *)}
    \end {itemize}
    }

\end {frame}


\begin {frame} {Threads C11 -- Conditions}
    Foncions analogues à l'API POSIX :

    {\fC
    \begin {itemize}
	\item \code {int cnd\_init (cnd\_t *)} \\
	\item \code {int cnd\_destroy (cnd\_t *)} \\
	\item \code {int cnd\_wait (cnd\_t *, mtx\_t *)}
	\item \code {int cnd\_timedwait (cnd\_t *, mtx\_t *, struct timespec *)}
	\item \code {int cnd\_signal (cnd\_t *)} \\
	\item \code {int cnd\_broadcast (cnd\_t *)} \\
    \end {itemize}
    }

\end {frame}


\begin {frame} {Threads C11 -- Variables de thread}
    Apport de C11 : variables de thread

    \begin {itemize}
	\item variables « globales »
	    \begin {itemize}
		\item déclarées en dehors des fonctions C, ou
		\item déclarées locales et \code {static}
	    \end {itemize}
	\item mais locales à chaque thread
	    \begin {itemize}
		\item une instance spécifique dans chaque thread
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \implique qualificateur \code {thread\_local}
\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Threads C11 -- Variables de thread}

    Exemple~:
    \lstinputlisting [basicstyle=\scriptsize\lstmonstyle] {\inc/thrloc.c}

\end{frame}

\begin {frame} {Threads C11 -- Bilan}
    \begin {itemize}
	\item fonctions très proches de l'API POSIX...
	\item ... mais légèrement simplifiées
	\item intégré dans le langage C \\
	    \implique interface indépendante du système d'exploitation
	\item ajout des variables de thread
    \end {itemize}

    \vspace* {3mm}

    Apport de C11 important...
    \begin {itemize}
	\item ... mais support des compilateurs encore incomplet
	\item ... et extension optionnelle dans la norme
	    \\
	    \implique un compilateur peut se prétendre conforme C11 sans
	    supporter \code {\_Atomic} et les threads !
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Bibliographie
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Bibliographie}

\begin {frame} {Bibliographie}

    \begin {itemize}
	\item Ben Klemens, \textit {21st Century C, C Tips from the
	    New School}, second edition, O'Reilly (2014)

	\item Matt Kline, \textit {What every systems programmer should
	    know about concurrency} (Dec 2017),
	    \url {https://assets.bitbashing.io/papers/concurrency-primer.pdf}
    \end {itemize}

\end {frame}
